# La recherche avec le SNDS
<!-- SPDX-License-Identifier: MPL-2.0 -->

Le SNDS représente une opportunité immense pour la recherche en santé, et les projets liés sont de plus en plus nombreux.
En plus de sa quasi-exhaustivité sur les données médico-administratives de la population française, le SNDS présente un atout majeur : la possibilité de le chaîner (ou l'apparier) à d'autres bases de données.

## Les appariements ([fiche détaillée](../fiches/appariement_donnees_externes.md))

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/8M12owyEst4" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

Apparier ainsi le SNDS à d'autres sources de données décuple le potentiel de cet entrepôt pour la recherche en santé, en permettant bien souvent d'enrichir les données médico-administratives (du SNDS) par des données cliniques (venant d'autres bases).
Ces appariements peuvent être de deux types :

- appariement direct (dit aussi _déterministe_), i.e. directement sur l'identifiant bénéficiaire, si la cohorte externe dispose du [NIR](../glossaire/NIR.md) (ou des données directement identifiantes permettant de le reconstruire)
- appariement indirect (dit aussi _probabiliste_), sur un certain nombre de variables communes aux deux bases, si la cohorte externe ne dispose pas du [NIR](../glossaire/NIR.md) (ou des données directement identifiantes permettant de le reconstruire)

## Quelques exemples

Ces exemples sont extraits de panoramas plus complets présentés sur le [site du SNDS](https://www.snds.gouv.fr/SNDS/Publications-par-thematique) et sur [le site de l'Assurance Maladie](https://www.ameli.fr/l-assurance-maladie/statistiques-et-publications/index.php).

::: tip Ecosystème du SNDS  
La  cartographie de l'écosystème  SNDS, disponible à travers ce [lien](https://ecosysteme-snds.health-data-hub.fr/), permet de visualiser de manière interactive les publications scientifiques portant sur le SNDS. Elle est alimentée par les données de PubMed, LiSSa et HAL, et est mise à jour régulièrement.  
::: 

### Pathologies et parcours de soin

- _First hospitalization for heart failure in France in 2009: Patient characteristics and 30-day follow-up_, Tuppin P, Cuerq A, de Peretti C, Fagot-Campagna A, Danchin N, Juillière Y, Alla F, Allemand H, Bauters C, Drici MD, Hagège A, Jondeau G, Jourdain P, Leizorovicz A, Paccaud _F. Arch Cardiovasc_ Dis. 2013 Nov ; 106(11) : 570-85
- _Dépistage et diagnostic du cancer de la prostate et son traitement en France, selon le Sniiram (2009-2011)_, Tuppin P, Samson S, Fagot-Campagna A, Lukacs B, Alla F, Allemand H pour le groupe spécifique du conseil scientifique de la Cnamts. _Bull Epidémiol Hebd._ 2014 ; (9-10):163-71

### Pharmaco-épidémiologie

- _Exposition à l'acide valproïque et ses dérivés au cours de la grossesse en France de 2007 à 2014 : une étude observationnelle sur les données du SNIIRAM_, rapport d'étude joint entre l'ANSM (F. Raguideau, C. Ehrhardt, R. Dray-Shapira, M. Zureik) et la CNAM (P.-O. Blotière, A. Weill, J. Coste), août 2016
- _Comparison of the short-term risk of bleeding and arterial thromboembolic events in nonvalvular atrial fibrillation patients newly treated with dabigatran or rivaroxaban versus vitamin K antagonists: a French nationwide propensity-matched cohort study_, Maura G, Blotière PO, Bouillon K, et al., _Circulation_. 2015;132(13):1252–1260. doi:10.1161/CIRCULATIONAHA.115.015710

### Études médico-économiques

- _Tarification à l'activité : quel impact sur les réadmissions à l'hôpital ?_, E. Yilmaz & A. Vuagnat, Études & Résultats (DREES), numéro 922, juin 2015
- _Healthcare expenditure of multiple sclerosis patients in 2013: A nationwide study based on French health administrative databases_, Lefeuvre D, Rudant J, Foulon S, Alla F, Weill A.,  _Mult Scler J Exp Transl Clin_. 2017;3(3):2055217317730421. Published 2017 Sep 13. doi:10.1177/2055217317730421